［講多無謂］行動反台獨，李顯龍擬結束星光部隊

李顯龍反台獨 星光部隊生變？

2017-09-22 00:59聯合報 記者程嘉文／台北報導
新加坡總理李顯龍訪問北京，會見大陸國家主席習進平，表示支持一中反對台獨。知名學者林中斌在臉書貼文指，香港媒體採訪他有關新加坡傳出李顯龍訪中後，星國軍方與我合作的「星光」軍事訓練計畫可能中止的消息，他是第一次聽聞，如果屬實，其意涵大家都會感受到。
我國防部軍事發言人陳中吉少將對此表示，相關說法都是媒體臆測，國防部不作評論。

一九七○年代起，新加坡與台灣展開長期軍事合作。由於新加坡幅員狹小，部隊必須在國外覓地操演，因此便與我方議定在台訓練。星光部隊基地位於新竹湖口，此外在屏東恆春半島的三軍聯訓基地，也常可看到他們出現，因為使用裝備與國軍不同，很容易分辨。

即使星國與中國大陸在一九九○年建交，但仍持續和台灣進行軍事合作。不過星方對相關消息極度敏感，只要台灣媒體一有報導，立刻嚴厲抗議。

隨著李光耀與台灣領導人的友誼變淡，以及中共國勢愈來愈強，台星軍事交流也逐漸縮水。大陸方面屢次向星國招手，表示願意借用訓練基地，且開出的條件比台灣更好。不過星國與我國的軍方，究竟有四十年老交情，加上包括美國在內，各國對中共崛起有所疑懼，因此新加坡也不願完全放棄對台軍事合作。

香港海關去年十一月查扣商業船運公司APL載運的九輛新加坡武裝部隊Terrex裝甲車及裝備。媒體報導指，這些是新加坡在台灣訓練的「星光部隊」所屬的Terrex裝甲車，完成訓練運返星途中，泊靠香港在葵涌貨櫃碼頭遭查扣。此事也為新加坡因南海議題與大陸愈趨緊張的關係，雪上加霜。